<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-10-15T18:23:54+09:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Japan Blog</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. You can edit this line in _config.yml. It will appear in your document head meta (for Google search results) and in your feed.xml site description.</subtitle><entry><title type="html">Tokio1</title><link href="http://localhost:4000/2022/10/13/Tokio1.html" rel="alternate" type="text/html" title="Tokio1" /><published>2022-10-13T00:00:00+09:00</published><updated>2022-10-13T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2022/10/13/Tokio1</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2022/10/13/Tokio1.html"><![CDATA[<script>
    class SlideState {
        constructor(id) {
            this.slides = document.getElementsByClassName("mySlides_" + id);
            this.slide_idx = 1;
            // TODO
            console.log("Constructed SlideState with id " + id);
            this.id = id;
        }

        showDivs(n) {
            if (n > this.slides.length) {this.slide_idx = 1;}
            if (n < 1) {this.slide_idx = this.slides.length;}
            for (var i = 0; i < this.slides.length; i++) {
                this.slides[i].style.display = "none";
            }
            this.slides[this.slide_idx-1].style.display = "block";
        }

        plusDivs(n) {
            this.showDivs(this.slide_idx += n);
            console.log("Called plusDivs(" + n + ") on " + this.id+ " slideshow");
        }
    }
</script>

<h2 id="der-erste-abend">Der erste Abend</h2>

<p>Moekas Freund, Kengo (賢吾) soll mich am Bahnhof Mitsukoshimae (三越前駅) abholen,
damit ich den Veranstaltungsort finden kann.
Dadurch, dass die U-Bahn so spät losgefahren ist und ich von der Bahnstation
in der Nähe des Hotels, Ueno (上野駅), eine Weile suchen musste, bis ich das Hotel
gefunden habe, bin ich jetzt ziemlich in Eile.
Ich schaffe es am Ende sogar ein paar Minuten vorher da zu sein,
obwohl Moeka mich im Laufe des Morgens gebeten hatte, doch lieber 10 Minuten
früher zu kommen, als ursprünglich geplant.
Es hilft ungemein, dass das Tokioter U-Bahn-System auch ohne Japanischkenntnisse
gut zu navigieren ist. Überall gibt es Schilder, Ansagen und Ticketautomaten
auf Englisch.</p>

<p>Am Bahnhof bin ich den Japanern enorm dankbar, dass es an jeder U-Bahn-Station
eine öffentliche Toilette zu geben scheint. Die Toiletten sind für
deutsche Maßstäbe sehr sauber (insbesondere im Anbetracht dessen, dass sie
kostenlos sind!).
Die Art der Toilette variiert recht stark, von der japanischen Hightech Toilette
mit Toilettensitzheizung und Bidet bis zur Hocktoilette.
Für mich bietet sich aber hier vor allem die Gelegenheit, mich ein bisschen
notdürftig zu waschen und ein neues T-Shirt anzuziehen.
Immerhin habe ich heute schon 14 Stunden im Flugzeug gesessen und soll jetzt
gleich unter Leute kommen und neue Leute kennenlernen.</p>

<h3 id="japanische-toiletten">Japanische Toiletten</h3>

<div style="width: 60%; display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;">

<style>
    .grid-container {
        display: grid;
        width: 100%;
        max-height: 90vh;
        grid-template-rows: 1fr;
        justify-content: center;
        overflow: auto;
    }

    .lbc {
        grid-column: 1;
        grid-row: 1;
        justify-self: left;
        height: auto;
        width: auto;
        height: 100%;
    }

    .slide-item {
        grid-column: 2;
        grid-row: 1;
        align-self: center;
        justify-self: center;
        width: 100%;
        height: 100%;
        overflow: hidden;
        justify-content: center;
    }

    .rbc {
        grid-column: 3;
        grid-row: 1;
        justify-self: right;
        height: 100%;
    }
</style>
<div id="toilets">
    <div class="grid-container">
        <div class="lbc">
            <button id="left_button_toilets" class="leftButton">❮</button>
        </div>
        
            <div class="slide-item">
                <img class="mySlides_toilets" src="/assets/images/2022-10-13-tokio1/nice_toilet.jpg" />
            </div>
        
            <div class="slide-item">
                <img class="mySlides_toilets" src="/assets/images/2022-10-13-tokio1/squat_toilet.jpg" />
            </div>
        
        <div class="rbc">
            <button id="right_button_toilets" class="rightButton">❯</button>
        </div>
    </div>
</div>


<!-- 
    We need to create an event listener instead.
    Otherwise slideIndex is global and doesn't work with
    multiple slideshows
-->
<script>
        var slideIndex = 1;
        showDivs(slideIndex);

        function plusDivs(n) {showDivs(slideIndex += n);}

        function showDivs(n) {
            var i;
            var x = document.getElementsByClassName("mySlides_toilets");
            if (n > x.length) {slideIndex = 1}
            if (n < 1) {slideIndex = x.length}
            for (i = 0; i < x.length; i++) {
                x[i].style.display = "none";
            }
            x[slideIndex-1].style.display = "block";
        }
</script>

<script>
    // initialize buttons
    left_button = document.getElementById("left_button_toilets");
    right_button = document.getElementById("right_button_toilets");

    // TODO can live somewhere else!

    left_button.state = new SlideState("toilets");
    right_button.state = left_button.state;


    // attach event listener
    left_button.addEventListener("click", (e) => {e.currentTarget.state.plusDivs(-1);});
    right_button.addEventListener("click", (e) => {e.currentTarget.state.plusDivs(1);});

</script>



<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/fCTKDn3Q8xQ" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""></iframe>

</div>

<p>Jetzt, wo ich wieder einigermaßen vorzeigbar bin, mache ich mich auf die Suche
nach Kengo. Ein sehr freundlicher und mit meinem Japanisch geduldiger Herr an
der Information erklärt mir, dass ich zufällig schon genau an der Stelle bin,
die mir als Treffpunkt beschrieben wurde.</p>

<p>Ich erkenne Kengo, den ich vor ein paar Tagen das erste Mal über Skype
gesehen habe. Daran, dass er mich erkennen würde, gibt es keinen Zweifel,
die Homogenität der japanischen Bevölkerung ist ziemlich sichtbar, schließlich
gibt es aktuell nicht mal ausländische Touristen im Land.
Hier und da sieht man mal die eine oder andere Person mit nicht typisch
japanischem Äußeren, aber das ist schon recht selten.
Der Kontrast zu Hamburg in dieser Hinsicht ist ziemlich frappierend.</p>

<p>Mitsukoshimae befindet sich quasi im Keller eines Hochhauses.
Die Veranstaltung findet in einem Cafe in diesem Hochhaus statt.
Wir stehen auf der Gästeliste und haben einen Platz in der ersten Reihe.
Auf dem Platz liegt ein Menü und eine “Anleitung” für den Nachmittag.
Es gibt eine Zaubershow am Tisch, eine Zaubershow auf der Bühne und
Improvisationstheater. Außerdem bekommt man etwas zu essen und ein Getränk.
Noch bevor die Vorstellung beginnt, kommt der Zauberer zu mir und bittet mich
ihm später als Freiwilliger bei der Zaubershow zu unterstützen.
Ob er denn nun Japanisch oder Englisch mit mir sprechen solle?
Vor Publikum dann doch lieber Englisch…</p>

<p>Am Tisch gibt es allerlei Kartentricks und “sleight of hand”.
DAI (der Zauberer) geht von einer Tischgruppe und unterhält das
Publikum sehr gut beim Essen.
Die Bühnenshow beinhaltet vor allem eine Menge Kunststücke mit
verketteten Ringen und farbigen Tüchern, die sich in Regenschirme
und zurück verwandeln.</p>

<p>Ein weiterer Abschnitt beinhaltet
ein magisches Seil, das, in der Mitte zerschnitten, plötzlich
aus zwei ganz unterschiedlich langen Teilen besteht.
Auch kann es, wieder in der Mitte geschnitten, wieder zusammengeknotet
werden, sodass am Ende ein langes Seil ohne Knoten und
ein kurzes Stück mit nur dem Knoten übrigbleiben.
Bei diesem Teil bin ich als Assistent dafür zuständig, das Seil mit
einer Schere zu zerschneiden und gelegentlich die Ergebnisse
zu präsentieren.
Alles ein großer Spaß!</p>

<p>Moeka ist bei dieser Veranstaltung für die Musik zuständig.
Sie spielt Klavier und elektronisches Marimba (wer hat sowas schonmal gesehen?).
Dabei untermalt sie die Zaubershow, gelegentlich unterstützt von einem backing track,
mit ganz unterschiedlichen Stücken von Klassik bis “Over the rainbow”.
Den beeindruckendsten Auftritt hat sie aber im letzten Teil.
Während 4 Schauspieler, einer davon DAI, in verschiedenen Spielen
diverse Szenen improvisieren, improvisiert sie die dazu passende Musik.
Insgesamt ist die ganze Sache musikalisch sehr beeindruckend,
da die Schauspieler immer wieder improvisierte Texte zu
der Szene singen, teils auch mehrstimmig!
Eins der Spiele basiert sogar hauptsächlich auf diesem Konzept,
sie nennen es: “Make a song about it!” und eine Szene, in der
eine der Figuren aus unerklärlichen Gründen nach Hamburg ziehen möchte,
wird mit immer einer anderen vorgegebenen Emotion vertont.
Dabei werden folgende Aspekte der Stadt herausgearbeitet:</p>

<ul>
  <li>Sie ist sehr weit weg</li>
  <li>Das Wetter ist schlecht</li>
  <li>Es gibt dort bestimmt gute Hamburger</li>
</ul>

<p>Es ist etwas schwierig, die anderen Szenen wiederzugeben, weil
ich nur in Ansätzen verstehen kann, worum es geht.
Aber glücklicherweise verstehe ich genug, um unheimlich viel Spaß zu haben!
Es wird wohl im Oktober noch eine Vorstellung geben,
es wäre wirklich klasse, wenn ich da auch hingehen könnte.</p>

<style>
    .grid-container {
        display: grid;
        width: 100%;
        max-height: 90vh;
        grid-template-rows: 1fr;
        justify-content: center;
        overflow: auto;
    }

    .lbc {
        grid-column: 1;
        grid-row: 1;
        justify-self: left;
        height: auto;
        width: auto;
        height: 100%;
    }

    .slide-item {
        grid-column: 2;
        grid-row: 1;
        align-self: center;
        justify-self: center;
        width: 100%;
        height: 100%;
        overflow: hidden;
        justify-content: center;
    }

    .rbc {
        grid-column: 3;
        grid-row: 1;
        justify-self: right;
        height: 100%;
    }
</style>

<div id="slideshow">
    <div class="grid-container">
        <div class="lbc">
            <button id="left_button_slideshow" class="leftButton">❮</button>
        </div>
        
            <div class="slide-item">
                <img class="mySlides_slideshow" src="/assets/images/2022-10-13-tokio1/show2.jpeg" />
            </div>
        
            <div class="slide-item">
                <img class="mySlides_slideshow" src="/assets/images/2022-10-13-tokio1/show1.jpeg" />
            </div>
        
            <div class="slide-item">
                <img class="mySlides_slideshow" src="/assets/images/2022-10-13-tokio1/show4.jpeg" />
            </div>
        
            <div class="slide-item">
                <img class="mySlides_slideshow" src="/assets/images/2022-10-13-tokio1/show7.jpeg" />
            </div>
        
            <div class="slide-item">
                <img class="mySlides_slideshow" src="/assets/images/2022-10-13-tokio1/show6.jpeg" />
            </div>
        
        <div class="rbc">
            <button id="right_button_slideshow" class="rightButton">❯</button>
        </div>
    </div>
</div>

<!-- 
    We need to create an event listener instead.
    Otherwise slideIndex is global and doesn't work with
    multiple slideshows
-->
<script>
        var slideIndex = 1;
        showDivs(slideIndex);

        function plusDivs(n) {showDivs(slideIndex += n);}

        function showDivs(n) {
            var i;
            var x = document.getElementsByClassName("mySlides_slideshow");
            if (n > x.length) {slideIndex = 1}
            if (n < 1) {slideIndex = x.length}
            for (i = 0; i < x.length; i++) {
                x[i].style.display = "none";
            }
            x[slideIndex-1].style.display = "block";
        }
</script>

<script>
    // initialize buttons
    left_button = document.getElementById("left_button_slideshow");
    right_button = document.getElementById("right_button_slideshow");

    // TODO can live somewhere else!

    left_button.state = new SlideState("slideshow");
    right_button.state = left_button.state;


    // attach event listener
    left_button.addEventListener("click", (e) => {e.currentTarget.state.plusDivs(-1);});
    right_button.addEventListener("click", (e) => {e.currentTarget.state.plusDivs(1);});

</script>

<p>Nach dem gemeinsamen Essen, inklusive intensiver Japanisch-Übung –
Kengo spricht etwas Englisch und Moeka kann Deutsch, aber nicht
andersherum – gehe ich nach ca. 37 Stunden endlich schlafen.</p>]]></content><author><name>Hannes</name></author><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">Ankunft</title><link href="http://localhost:4000/2022/09/24/ankunft.html" rel="alternate" type="text/html" title="Ankunft" /><published>2022-09-24T00:00:00+09:00</published><updated>2022-09-24T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/2022/09/24/ankunft</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2022/09/24/ankunft.html"><![CDATA[<h2 id="auf-nach-japan">Auf nach Japan!</h2>

<p>Das Visum ist rechtzeitig angekommen. In den letzten Tagen war es noch unheimlich spannend, ob ich nicht doch noch den Flug umbuchen muss,
weil die notwendigen Dokumente von der Universität (<a href="http://www.tohoku.ac.jp/en/">Tohoku University [en/jp]</a>) erst sehr kurzfristig eingetroffen sind.
Aber letztendlich ist das Visum doch schon am 15.09. abholbereit, ganz rechtzeitig für meinen Flug am 17.09. um 06:55 Uhr.
Ich habe mich entschlossen nur einen Koffer mitzunehmen, um in Tokio nicht so viel Gepäck mit mir herumtragen zu müssen.
Der ist nun gepackt: Kleidung, Schuhe (Wander-!) und vor allem Technik sind da drin, sonst nicht viel. Ein paar Bücher, Japanisch-, Notiz- und Lese-.
Wann ist man schon wirklich vorbereitet für eine so große Reise? Nach wenig Schlaf stehen wir um 3 Uhr auf und fahren mit der ersten S-Bahn zum Flughafen!</p>

<p>Am Flughafen müssen wir ein bisschen warten, bis der Schalter für die Gepäckaufgabe geöffnet wird. Die Fluglinie hat freundlicherweise darauf hingewiesen,
dass es am Flughafen zu einem <em>erhöhten Fahrgastaufkommen</em> kommen könnte, und der Fluggast bitte schon 3 Stunden vor Abflug am Flughafen eintreffen sollte.
Dieser Hinweis ist sicher gut gemeint und im Anbetracht der wirklich beeindruckend langen Schlangen an der Handgepäckkontrolle auch angebracht,
allerdings nur wenig hilfreich, da der Schalter ja erst ca. 2 Stunden vor Abflug öffnet. Es lohnt sich also nur für Gäste mit nur Handgepäck wirklich so früh
anwesend zu sein, aber immerhin stehen wir so ganz vorne in der Schlange am Schalter.
Trotz der langen Schlange für das Handgepäck (ca. 1 Stunde) die viel Gelegenheit zum Winken bietet, geht alles schnell genug und ich bin entspannt rechtzeitig am Gate.</p>

<p>Mein Flug geht über Warschau nach Tokio. Im ersten Abschnitt nach Warschau sitze ich am Fenster, kann aber durch die Wolken kaum etwas sehen.
Es gibt sogar Frühstück und Getränke! Verpflegung hatte ich eigentlich nur für den langen Flug erwartet und das Essen ist sogar einigermaßen genießbar.
Trotzdem gönne ich mir zum Frühstück leckere Pierogi.</p>

<p><img class="big_img" src="/assets/images/2022-09-24-ankunft/20220917_091510.jpg" height="" /></p>

<p>Für den Anschlussflug nach Tokio startet das Boarding zwar rechtzeitig, allerdings bekommen wir etwa 1 Stunde Verspätung dadurch, dass wir auf das
Gepäck warten müssen. Hoffentlich bedeutet das, dass mein Gepäck auch tatsächlich mit uns fliegt…</p>

<p>Auf dem Weg nach Tokio sitze ich in der mittleren Reihe auf dem mittleren Platz. Es hat sich auf jeden Fall gerächt, dass ich mir keinen Sitzplatz ausgesucht
habe, um ein paar Euro zu sparen. Jedes Mal wenn ich aufstehen möchte, muss ich einen meiner Nachbarn bitten, auch aufzustehen. Sonst komme ich nur raus,
wenn gerade einer von beiden aus eigenem Antrieb aufsteht. Bei 12,5 Stunden Flug lohnt es sich aber sehr, wenn man sich mal strecken oder den Gang auf und ab
gehen kann. Nächstes Mal mache ich das besser.
Anders als meine beiden Nachbarn bekomme ich leider auf dem ganzen Flug kein Auge zu. Stattdessen schaue ich “Inside out” (Empfehlung!) und ein paar andere Filme.
Zum Schreiben o.ä. ist einfach zu wenig Platz.</p>

<p>Endlich landen wir in Tokio (NRT). Ich falte mich aus dem Sitz und freue mich, endlich in Japan angekommen zu sein! Der erste Eindruck, den ich bekomme, ist von
der unglaublich feuchten und sehr warmen Luft, die mir beim Verlassen des Flugzeugs entgegenschlägt. So hohe Luftfeuchtigkeit habe ich wohl noch nie erlebt.
Mein Körper reagiert mit intensivem Schwitzen, aber da der Schweiß quasi nicht verdunstet, ist das auch nur bedingt hilfreich.
Ein Bus bringt uns vom Flugzeug zum Flughafen. Dort angekommen, öffnen sich die Türen aber erst für eine Weile nicht, die letzte Gruppe ist noch dort und
aufgrund der Corona-Schutzmaßnahmen sollen wohl nicht so viele Menschen auf einmal zur Passkontrolle weitergeleitet werden.
Ein Mitarbeiter hält uns ein auf Japanisch und Englisch beschriftetes Schild vor’s Fenster, allerdings sind die Schriftzeichen und Buchstaben so klein
geschrieben, dass keiner lesen kann, was darauf steht.</p>

<p>Als die letzte Gruppe verschwunden ist, sind wir dran. Offenbar müssen hier alle die MySOS App installieren und ihre Daten eingeben.
Die App wird zur Nachverfolgung der ggf. nötigen Isolation bzw. zum Hochladen der Impfzertifikate genutzt.
Zum Glück habe ich das als einen der vielen bürokratischen Vorbereitungsschritte schon von zu Hause aus erledigt und werde schnell durchgelassen.
Als Nächstes müssen wir zollrelevante Güter angeben und andere Einreiseformulare ausfüllen. Unterstützung gibt es auch hier auf Englisch, aber auch
diesen Schritt hatte ich schon vorher online erledigen können, und muss nur einen QR-Code vorzeigen.
Insgesamt sprechen alle Flughafenmitarbeiter gutes Englisch, außer ausgerechnet der Herr bei der Passkontrolle.
Für mich ist das aber kein Problem, da ich nur meinen Pass abgebe, noch einmal die relevanten QR-Codes scannen lasse und dann direkt am Flughafen schon
meine “Residence card” (Aufenthaltstitel) erhalte.</p>

<p>Ich habe es geschafft! Ich bin erfolgreich nach Japan eingereist. Auf diesen Moment hatte ich mich lange vorbereitet und zig Dokumente ausgefüllt.
Am Ende war die Kontrolle am Flughafen aber durch diesen aufwändigen Vorbereitungsprozess sehr unkompliziert und relativ schnell.
Als Nächstes brauche ich eine Fahrkarte für meinen Zug zum Hotel. Wie es sich herausstellt, kann ich dafür nur bar bezahlen. Es gibt eine schnelle
Direktverbindung, ca. 40 min für etwa 20, die man auch mit Kreditkarte zahlen kann. Die UBahn ist aber deutlich günstiger und fährt auch
ohne Umsteigen zu meinem Zielbahnhof. Glücklicherweise kann ich selbst am Flughafen ohne Gebühren Geld abheben (7-11 Bank) und bekomme auch ohne
Probleme mein Ticket.</p>

<p>Die Bahn fährt erst eine gute halbe Stunde später ab, plötzlich komme ich ein bisschen in Zeitnot. Ich möchte jetzt zum Hotel fahren und meinen Koffer loswerden.
Um 11:30 (JST) bin ich mit Kengo, Moekas Freund, in der Innenstadt verabredet. Er soll mich abholen und zu Moekas Konzert bringen. Jetzt ist es ca. 8 Uhr.
Beim Hotel angekommen, habe ich nur wenig Zeit und packe so schnell ich kann die nötigsten Dinge in meine Tasche: ein frisches T-Shirt, Deo, Regenjacke, Kamera.
Richtig einchecken kann ich erst später. Nun laufe ich zur UBahn, um noch rechtzeitig zum Treffpunkt zu kommen…</p>

<style>
    .grid-container {
        display: grid;
        width: 100%;
        max-height: 90vh;
        grid-template-rows: 1fr;
        justify-content: center;
        overflow: auto;
    }

    .lbc {
        grid-column: 1;
        grid-row: 1;
        justify-self: left;
        height: auto;
        width: auto;
        height: 100%;
    }

    .slide-item {
        grid-column: 2;
        grid-row: 1;
        align-self: center;
        justify-self: center;
        width: 100%;
        height: 100%;
        overflow: hidden;
        justify-content: center;
    }

    .rbc {
        grid-column: 3;
        grid-row: 1;
        justify-self: right;
        height: 100%;
    }
</style>

<div>
    <div class="grid-container">
        <div class="lbc">
            <button id="left_button_" class="leftButton">❮</button>
        </div>
        
            <div class="slide-item">
                <img class="mySlides_" src="/assets/images/2022-09-24-ankunft/20220917_052724.jpg" />
            </div>
        
            <div class="slide-item">
                <img class="mySlides_" src="/assets/images/2022-09-24-ankunft/20220918_074800.jpg" />
            </div>
        
            <div class="slide-item">
                <img class="mySlides_" src="/assets/images/2022-09-24-ankunft/20220918_082439.jpg" />
            </div>
        
            <div class="slide-item">
                <img class="mySlides_" src="/assets/images/2022-09-24-ankunft/20220918_182645.jpg" />
            </div>
        
        <div class="rbc">
            <button id="right_button_" class="rightButton">❯</button>
        </div>
    </div>
</div>

<!-- 
    We need to create an event listener instead.
    Otherwise slideIndex is global and doesn't work with
    multiple slideshows
-->
<script>
        var slideIndex = 1;
        showDivs(slideIndex);

        function plusDivs(n) {showDivs(slideIndex += n);}

        function showDivs(n) {
            var i;
            var x = document.getElementsByClassName("mySlides_");
            if (n > x.length) {slideIndex = 1}
            if (n < 1) {slideIndex = x.length}
            for (i = 0; i < x.length; i++) {
                x[i].style.display = "none";
            }
            x[slideIndex-1].style.display = "block";
        }
</script>

<script>
    // initialize buttons
    left_button = document.getElementById("left_button_");
    right_button = document.getElementById("right_button_");

    // TODO can live somewhere else!

    left_button.state = new SlideState("");
    right_button.state = left_button.state;


    // attach event listener
    left_button.addEventListener("click", (e) => {e.currentTarget.state.plusDivs(-1);});
    right_button.addEventListener("click", (e) => {e.currentTarget.state.plusDivs(1);});

</script>]]></content><author><name>hannes</name></author><summary type="html"><![CDATA[Auf nach Japan!]]></summary></entry></feed>